中國宣稱「新疆自由開放」CNN採訪卻遇50次盤查

美國國務院的資料顯示，過去幾年，中國當局在新疆打著「再教育營」的大旗，監禁了200萬維吾爾穆斯林，儘管中國當局聲稱，新疆是自由開放的地方，歡迎媒體前往；但美國有線電視新聞網CNN六天採訪過程中、不斷被人騷擾，甚至面臨近50次的身分核對與盤查。就連半夜待在旅館睡覺，都被挖起來查簽證。
想要深入了解新疆，看來並不容易。CNN駐北京記者瑞佛斯說：「我們已經被3、4個傢伙盯上了，其中1個從我們拿行李的地方一直跟到現在。」
跟蹤的人，除了CNN採訪團隊眼尖發現的，夯不啷噹總共有十幾位，在採訪的六天期間如影隨形，永遠在團隊周遭6公尺內，不論是跟車跑還是火車站，就連住旅館都明目張膽住在記者隔壁。

瑞佛斯提到：「這是很奇怪的感覺，你在飯店房間凌晨一點，然後知道在這扇連接隔壁房間的門後，就在我們隔壁，至少有3、4個傢伙在過去幾天一直跟著我。」可怕的是，還有穿著制服的公安，在詭異的時間現身盤查。

新疆公安半夜現身旅館房間，要檢查護照和簽證。而時間幾乎是半夜一點，記者也在睡覺了，讓他不禁感嘆：「這就是你在新疆採訪的下場。」
中國當局向來聲稱新疆是自由開放的區域，歡迎媒體隨時前往，不過當局實際上的表現卻徹底打臉。不給拍的地方，不出動人牆，也會想方設法用計拖延。
瑞佛斯表示：「舉例來說我們車正在上面跑的公路，突然關閉好幾個小時，理由是有意外但根本看不到在哪裡，更別提隨時出現的路障盤查，尤其針對外籍人士或少數民族，我們的身分證在六天內幾乎被檢查了50次。」

當局簡直是亦步亦趨，隨侍在側，直到採訪小組訂好機票，準備離開時，還有官員來列隊關切。
瑞佛斯指出：「他們很清楚我們會來，之前在機場已遇過，檢查過我們的簽證，跟我們說為了安全理由想要陪伴我們，但實際上只是監視的技倆，他們知道、我們知道，但這就是我們得玩的遊戲。」

中國外交部對記者採訪被刁難，表示不知情，然而多數外籍媒體卻認為，新疆情勢每況愈下，像是CNN只要提到新疆所謂的再教育營，就會直接被北京蓋台、變黑，直到報導結束。
而新疆公共場合更是隨處都可見監視器及臉部辨別配備，車輛被強制安裝GPS追蹤器，維吾爾人的手機也被設定可監控資料，當局甚至收集了12歲到65歲維族人的DNA。所謂的自由開放在哪裡，讓人納悶。
（民視新聞／綜合報導）

支那特色自由